[工作/搵工]計劃頭5年事業第1個要點:你所累積的經驗，能否轉化成你的競爭優勢？

各位做盛行?前景好嗎?稔職業規劃或者之後條路點樣行既時侯,會考慮咩因素? 以下係我既見解,想同大家分享下

你所累積的經驗，能否轉化成你的競爭優勢？
雖說職業無分貴賤，但某些工種所累積的經驗，確確實實比其他的更值錢。
中學同學H從二線大學畢業後，一直在銀行界工作，但工資一直只比一般香港大學生的畢業工資高上些少。
早幾個月他和我討論如何可以在幾年後拿到高一點的工資，我跟他說，他現時的工資水平的原因是誠實反映了他幾年來累積的經驗的價值。他做過幾份工作，不是在銀行後勤就是負責簡單文書處理。
同一份工作，一個畢業生用三個月至半年即能熟練，基本上第一年打後的經驗，都是之前的重覆，不能轉化成競爭優勢，也不能轉化成工資的增長。
S小姐比我的這位中學同學小四年，在同一所大學畢業，成績相近，也是在銀行工作。在大學時申請實習，有兩個一年期的offer：HSBC的IT後勤和本地銀行的資產負債管理部。
HSBC的品牌比本地銀行要響，但資產負債管理部是銀行的核心部門，負責調配整家銀行要維持的資產水平和種類，以及負債的多少和長短，所以她選擇了後者。
畢業後遇到一些運氣，另一家銀行的相同部門有空缺，因為這個實習經驗的關係，她得到了這份通常不會招聘畢業生做的工作，至今已經一年多了，工資也和上面所說的中學同學差不多了。
說到底，這就是一個經驗為王的工種。即使是天才，都難以用兩三年時間做得比一個有十幾年資產負債管理經驗的人好。
相反，我的中學同學所做的，不巧卻是正常人得到正常訓練下，在短期內可以做得一樣好的工種。現時分別還不算大，但現況不變的話，分別只會愈來愈明顯，到十年以後，相差的已經不止是一兩個層次了。
我既前景唔好
我既前景好好